\section{Implementierung} 
\label{sec:Implementierung}

Auf Grund des Umfangs befinden sich die vollständigen Listings als eigene Ausdrucke am Ende der Ausarbeitung.

\subsection{Implementierung der Benutzeroberfläche}
\label{sec:ImplementierungBenutzeroberflaeche}

In dem Nachfolgenden Ausschnitt wird die Erstellung einer Route sowie die Kommunikation mit dem Daemon dargestellt. Weitere Kommentare sind in dem kompletten Listing am Ende des Dokumentes enthalten.
Zu Beginn wird eine Route definiert, welche der aufzurufenden URL im Browser entspricht. Die URL lautet dabei '/play/Name der abzuspielenden Datei'. Sobald diese Route von einem Benutzer aufgerufen wird, wird die definierte Methode aufgerufen. Die Methode schickt dann über die FIFO to\_daemon eine Statusanfrage und wartet auf Antwort. Lautet die Antwort 'STATUS\_PLAYING' weiss der Webserver, dass im Moment eine \ac{MIDI} Datei abgespielt wird. Sollte eine andere Antwort vom Daemon kommen geht der Webserver in den else-Zweig und sucht den Pfad der Ausgewählten \ac{MIDI} Datei. Diese liegt entweder im Ordner '/midi/' oder '/midi/curated/'. Um die Datei abzuspielen schickt der Webserver einen Play Befehl an den Daemon gefolgt von dem Pfad zur \ac{MIDI} Datei. Der Daemon bestätigt das erfolgreiche Abspielen der Datei mit der Antwort 'PLAY\_OK'. Anhand dieser Antwort entscheidet der Webserver auf welche Seite der Benutzer weitergeleitet wird.

\lstset{language=Python}

\begin{lstlisting}
@app.route('/play/<midi>')
def play(midi):

	os.write(to_daemon, 'status\n')

	if print_response() == 'STATUS_PLAYING\n':
		return template(SERVERPATH + '/templates/error/playing')
	else:

		if os.path.isfile(SERVERPATH + '/midi/' + midi):
			os.write(to_daemon, 'play\n' + SERVERPATH + '/midi/' + midi + '\n')
		else:
			os.write(to_daemon, 'play\n' + SERVERPATH + '/midi/curated/' + midi + '\n')

## Auf Antwort des Daemons warten ob Abspielen geklappt hat.

		if print_response() == 'PLAY_OK\n':
			print "Alles klar"
			return template(SERVERPATH + '/templates/play', file=midi)
		else:
			print "Fehler"
			return template(SERVERPATH + '/templates/playerror', file=midi)
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../dokumentation/screenshot_webui.png}
\caption{Ein Screenshot von der WebUI} 
\end{figure}

\subsection{Implementierung des Daemons}
\label{sec:ImplementierungDaemon}

An der folgenden Darstellung \ref{fig:Daemon} soll im folgenden die Implementierung des Daemons erläutert werden.
Der Daemon besteht aus vier Threads. Der Controlthread steuert die Logik des Daemons, die anderen drei Threads dienen zur Kommunikation mit den anderen Komponenten des \ac{FO}s.

Die Kommunikation mit dem Webserver findet über Named Pipes statt. Diese werden jeweils durch einen eigenen Thread im Daemon verarbeitet und ihnen ist zur internen Kommunikation jeweils eine Queue zugeordnet. Hier findet der in \ref{sec:Protokolle} definierte Befehlssatz Anwendung. Zum jetzigen Zeitpunkt ist der Befehlssatz noch nicht vollständig implementiert. 
Der Controlthread wertet dabei die stattfindende Kommunikation aus und erzeugt bei Bedarf einen weiteren Thread zur Kommunikation mit dem Arduino Teil.
Dabei sorgt der neu gestartete Thread autonom für das korrekte Abspielen auf dem Arduino. Um ein anderes Lied abzuspielen wird der aktuell laufende Thread gestoppt und ein neuer wird gestartet.

Eine kommentierte Fassung des Queltextes ist im Anhang verfügbar.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1]{../dokumentation/Daemon.png}
\caption{Schematische Darstellung des Daemons}
\label{fig:Daemon} 
\end{figure}

\subsection{Implementierung des Steuerprogrammes}
\label{sec:ImplementierungSteuerprogramm}


\lstset{language=C++}

\begin{lstlisting}
#ifndef FloppyMusician_h
#define FloppyMusician_h


#include "Arduino.h"
#include <inttypes.h>

#define FWD_DIR 1
#define BCK_DIR 0
#define MAXPOS 158

/* FloppyMusician repräsentiert ein Diskettenlaufwerk, mit dem
 * Zweck, Musik durch den Schrittmotor zu erzeugen.
 * Eine Steuerung von Außen erfolgt weitestgehend über setPeriod()
 * und tick().
 * currentPeriod gibt an, wie viele ticks, der vom Nutzer gewählten Dauer
 * nötig sind, um eine Note zu spielen.
 * Der Anwender sorgt dafür, dass tick() in regelmäßigen, gleichbleibenden
 * Abständen aufgerufen wird. Der Steppermotor bewegt sich um einen Schritt,
 * sobald currentTick >= currentPeriod ist.
 * Um sinnvolle Töne zu erzeugen, sollten dem Anwender die nötigen
 * Timings bekannt sein. 
 */
class FloppyMusician
{
	public:
		/* Parameter spin = Pinnummer des Schrittpins,
		 * 			 dpin = Pinnummer des Richtungspins des Schrittmotors
		 * 			 beide Pins müssen über digitalWrite() schreibbar sein.
		 */
		FloppyMusician(uint8_t spin, uint8_t dpin);
		
		/* Diese Methode ist zum (initialen) resetten gedacht,
		 * sie fährt den Motor des Laufwerks genau einen Schritt zurück,
		 * interne Statusänderungen werden nicht vorgenommen!
		 */
		void stepback(void);
		
		/* tick() muss in regelmäßigen gleichbleibenden Zeitabständen
		 * durch den Anwender aufgerufen werden, empfohlen sind etwa 40 Mikrosekunden.
		 * tick zählt Schritte bis zum Erreichen des Schwellwertes der jeweiligen
		 * Note und fährt daraufhin einen Schritt (ruft step() auf)
		 * currentPeriod muss \> 0 sein.
		 */
		void tick(void);
		
		/* halt() setzt currentPeriod auf 0 und stoppt somit
		 * das Abspielen auf diesem Laufwerk.
		 */
		void halt(void);
		
		/* Die Methode resetstatus() dient zur Initialisierung der internen
		 * Werte zur darstellung des Diskettenlaufwerkes.
		 * Sie muss einnmal zwingend nach dem initialisieren durch
		 * stepback() und vor dem Gebrauch von tick() oder step() 
		 * aufgerufen werden.
		 */
		void resetstatus(void);
		
		/* step() kann benutzt werden, um das Laufwerk einen Schritt
		 * zu bewegen, die Richtung wird dabei bei erreichen der maximalen
		 * Auslenkung automatisch geändert. Es ist daher nötig vor der
		 * ersten Verwendung resetstatus() aufzurufen.
		 */
		void step(void);
		
		/* setzt die zur Tickrate korrespondierende Zielzahl an Ticks
		 * um die vom Anwender gewünschte Note zu spielen.
		 */
		void setPeriod(uint16_t period);
				
	private:
		void toggleDirection(void);
	
		uint8_t currentPeriod;
		uint8_t currentTick;
		uint16_t currentPosition;
	
		uint8_t directionpin;
		uint8_t steppin;
		
		int direction;
		int stepstate;
};

#endif
\end{lstlisting}

